\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{array}                                                                                             
\usepackage{graphicx}                                                                                         
\usepackage{float}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{color}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eqparbox}
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{\hfill\eqparbox{COMMENT}{\# #1}}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}

\lstdefinestyle{mystyle}{
   % choose the language of the code
   language=C++,
   % where to put the line-numbers       
   numbers=left,
   % the step between two line-number              
   stepnumber=1,
   % how far the line-numbers are from the code       
   numbersep=5pt,
   % choose the background color. 
   backgroundcolor=\color{mygray},  
   % show spaces adding particular underscores  
   showspaces=false,  
   % underline spaces within strings             
   showstringspaces=false,
   % show tabs within strings adding particular underscores         
   showtabs=false,
   % sets default tabsize to x spaces                 
   tabsize=2,
   % sets the caption-position to bottom                      
   captionpos=b,
   % sets automatic line breaking                   
   breaklines=true,
   % sets if automatic breaks should only happen at whitespace                
   breakatwhitespace=true,
   % show the filename of files included with \lstinputlisting;         
   %title=\lstname,
   %commentstyle=\color{blue},
   %stringstyle=\color{magenta},  
   %keywordstyle=\color{brown},
   %identifierstyle=\color{blue},    
   numberstyle=\color{black},
   frame=single,        
}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\begin{titlepage}

   \title{\textbf{MC458 - Projeto e Análise de Algoritmos I}}
   \date{}
   \clearpage\maketitle
   \setcounter{page}{0}
   \thispagestyle{empty}

   \begin{center}
      \textbf{\Large Prática de laboratório 3 \\Multi-Pivot Quicksort}
   \end{center}
   \
   \
   \author{
      \begin{center}
         Diego Luis de Souza - RA 135491\\
         Ulisses Malta Santos - RA 140958\\
      \end{center}

      \null\vfill
      \begin{center}
         \textbf{Instituto de Computação (IC) - UNICAMP}
      \end{center}

      \begin{center}
         \date{26/11/2014}
      \end{center}
   }

\end{titlepage}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Introdução}

Problemas que requerem a ordenação de um conjunto de elementos são frequentes na computação e já foram bastante explorados com a criação de diversos algoritmos de ordenação. Este trabalho procura analisar e comparar experimentalmente diferentes implementações do algoritmo $Quicksort$. As versões desse algoritmo que foram implementadas nesse laboratório diferem principalmente quanto a forma de escolha e o número de pivôs utilizados na partição do vetor. O $Quicksort$ adota a estratégia de divisão e conquista para ordenar um vetor. No pior caso ele possui complexidade $O(n^2)$ e no caso médio possui complexidade $O(n~log(n))$. Para analisar melhor esse algoritmo, implementamos seis versões diferentes na linguagem C++ e as testamos com vetores inteiros de diversos tamanhos. Os resultados obtidos são apresentados nas seções seguintes desse relatório.

\section{Modelagem do Problema}
Nesse laboratório o algoritmo $Quicksort$ foi implementado usando diversas abordagens no que se refere ao particionamento das sequências a serem ordenadas. Nos 
$Quicksort1$, $Quicksort2$ e $Quicksort3$ utilizamos um, dois e três pivôs respectivamente. Já para os algoritmos híbridos 
determinamos empiricamente qual é o limite superior para o qual ordenar uma sequência com o $InsertionSort$ é mais vantajoso do que ordená-la com o $Quicksort$ propriamente dito, e encontramos os limites 34, 38 e 35 para os algoritmos  $QuicksortH1$, $QuicksortH2$ e $QuicksortH3$, respectivamente. Outra diferença dos algoritmos híbridos em relação aos puros é a escolha do pivô. Os detalhes de cada abordagem são mostrados nas subsessões seguintes. Cada uma das abordagens continuam tendo 
complexidade $O(n~log(n))$ no caso médio, mas procuramos 
constantes menores variando o número de pivôs. Uma análise
mais rigorosa das estratégias pode ser encontrada nas 
referências 1, 3 e 4 para a escolha de 1, 2 e 3 pivôs respectivamente.

Os parâmetros de todas as abordagens do $Quicksort$ indicam que um vetor $V$ será ordenado do índice $left$ ao índice $right$.
Note que na implementação desenvolvida em C++ nesse laboratório não precisamos dos parâmetros $left$ e $right$, pois conseguimos o mesmo resultado deslocando
o ponteiro do início do vetor e passando o tamanho da partição que queremos ordenar como parâmetro.

\subsection{Quicksort1}

No $Quicksort1$ implementamos a abordagem clássica do algoritmo escolhendo um único pivô para fazer o partionamento.
A Figura 1 mostra o vetor após a partição: os elementos que aparecem antes do pivô na sequência são menores ou iguais a ele e os elementos que aparecem depois do pivô são maiores do que ele. 
\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=110mm]{img/pivo1.pdf}
\caption{Particionamento do vetor com apenas um pivô}
\end{figure}

No algoritmo a seguir o particionamento é feito da linha 4 a linha 17 escolhendo $V[right]$ como pivô, e então ordenando recursivamente as partições $P1$ e $P2$ resultantes. Como o pivô já está na posição correta ao fim da partição, obtemos o vetor ordenado.\\



%\begin{algorithm}[H]
%\caption{Quicksort escolhendo apenas um pivô}
\begin{algorithmic}[1]
\Function {quicksort1}{$V, left, right$}
\If {$right > left$}\\
\State $pivot \gets V[right]$ \Comment {Partição do vetor}
	\State $i \gets left-1$
	\State $j \gets right$ \\
	\Loop
		\State $i \gets i+1$
		\While {$V[i] < pivot$}
			\State $i \gets i+1$
		\EndWhile
		\State $j \gets j-1$
		\While {$V[j] > pivot$}
			\State $j \gets j-1$
		\EndWhile
		\If {$i>=j$}
			\State $\textbf{break}$
		\EndIf
		\State \Call {swap}{$V[i], V[j]$}
	\EndLoop \\
	
	\State \Call {swap}{$V[i], V[right]$}\\

   \State \Call {quicksort1}{$V, left, i-1$} \Comment {Ordena as duas partes resultantes}
	\State \Call {quicksort1}{$V, i+1, right$}
\EndIf	
\EndFunction
\end{algorithmic}
%\end{algorithm}


\subsection{Quicksort2}

No $Quicksort2$ seguimos a mesma ideia do algoritmo clássico mas escolhendo dois pivôs em vez de apenas um. 
Dessa forma, após o particionamento separamos o vetor em três partições: $P1$ com os elementos menores
do que o pivô 1, $P2$ com os elementos que estão entre o pivô 1 e o pivô 2 (inclusive) e $P3$
com os elementos que são maiores do que o pivô 2 conforme ilustrado na Figura 2. 

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=120mm]{img/pivo2.pdf}
\caption{Particionamento do vetor considerando dois pivôs}
\end{figure}

Para essa versão do Quicksort escolhemos $V[left]$ e $V[right]$ como sendo os pivôs.
Como precisamos de que pivô 1 $\leq$ pivô 2, comparamos esses valores na linha 4 e fazemos
uma operação de troca (swap) caso seja necessário. Da linha 7 à linha 27 particionamos o vetor considerando
os 2 pivôs citados e então ordenamos as três partições resultantes.\\


%\begin{algorithm}[H]
%\caption{Quicksort escolhendo dois pivôs}
\begin{algorithmic}[1]
\Function {quicksort2}{$V, left, right$}
\If {$right > left$}\\
\If {$V[left]>V[right]$} \Comment {Troca os pivôs se $V[left] > V[right]$}
		\State \Call {swap}{$V[right], V[left]$}
	\EndIf\\
   \State $pivot1 \gets V[left]$ \Comment {Partição do vetor}
	\State $pivot2 \gets V[right]$
	\State $l \gets left+1$
	\State $k \gets l$
	\State $g \gets right-1$ \\
	\While {$k<=g$}
		\If {$V[k] < pivot1$}
			\State \Call {swap}{$V[k], V[l]$}
			\State $l \gets l+1$
		\Else
			\If {$V[k] >= pivot2$}
				\While {$pivot2 < V[g] ~ and ~ k < g$}
					\State $g \gets g-1$
				\EndWhile
				\If {$V[k] < pivot1$}
					\State \Call {swap}{$V[k], V[l]$}
					\State $l \gets l+1$
				\EndIf
			\EndIf
		\EndIf
		\State $k \gets k+1$		
	\EndWhile \\
	\State $l \gets l-1$		
	\State $g \gets g+1$		
	
	\State \Call {swap}{$V[left], V[l]$}
	\State \Call {swap}{$V[right], V[g]$}\\
	
   \State \Call {quicksort2}{$V, left, i-1$} \Comment {Ordena as três partes resultantes}
	\State \Call {quicksort2}{$V, i+1, g-1$}
	\State \Call {quicksort2}{$V, g+1, right$}
\EndIf	
\EndFunction
\end{algorithmic}
%\end{algorithm}

\subsection{Quicksort3}

No $Quicksort3$ continuamos com a mesma ideia de particionamento do vetor, mas agora escolhemos três pivôs. Após o particionamento separamos o vetor em 4 partes: $P1$ com os elementos
menores que o pivô 1, $P2$ com os elementos entre o pivô 1 e o pivô 2, $P3$ com os elementos entre o pivô 2 e o pivô 3, e $P4$ com os elementos maiores que o pivô 3 conforme ilustrado na Figura 3.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=120mm]{img/pivo3.pdf}
\caption{Particionamento do vetor considerando três pivôs}
\end{figure}

Para essa versão do Quicksort escolhemos $V[left]$, $V[left+1]$, e $V[right]$ como pivôs.
Da linha 4 à linha 9, caso seja necessário, algumas trocas são realizadas de forma que seja satisfeita a seguinte condição: $V[left] \leq V[left+1] \leq V[right]$. Da linha 11 a linha 48 particionamos o vetor considerando os três pivôs e então ordenamos as quatro partições resultantes. Note que a medida que aumentamos o número de pivôs o algoritmo de particionamento fica mais complexo e 
é desejável que os números de comparações e operações de troca (swap) sejam menores para compensar 
o overhead desse tipo de particionamento. \\


%\begin{algorithm}[H]
%\caption{Quicksort escolhendo três pivôs}
%\fontsize{11pt}{13pt}\selectfont
\begin{algorithmic}[1]
   \Function {quicksort3}{$V, left, right$}
   \If {$right > left$}\\
      \If {$V[left]>V[left+1]$} \Comment {Ordena os 3 pivôs escolhidos}          
         \State \Call {swap}{V[left], V[left+1]} \Comment {$V[left] < V[left+1] < V[right]$}
      \EndIf
      \If {$V[left]>V[right]$}
         \State \Call {swap}{V[left], V[right]}
      \EndIf
      \If {$V[right]>V[left+1]$}
         \State \Call {swap}{V[left+1], V[right]}
      \EndIf\\
      \State $a \gets left+2$, $b \gets left+2$ \Comment {Partição do vetor}
      \State $c \gets right-1$, $d \gets right-1$
      \State $pivot1 \gets left$, $pivot2 \gets left+1$, $pivot3 \gets right$ \\

      \While {$b <= c$} 
         \While{$pivot2 > V[b]$ and $b<=c$}
            \If {$V[b] < pivot1$}
               \State \Call {swap}{$V[a], V[b]$}
               \State $a \gets a+1$
            \EndIf
            \State $b \gets a+1$
         \EndWhile

         \While{$pivot2 < V[c]$ and $b<=c$}
            \If {$V[c] < pivot3$}
               \State \Call {swap}{$V[c], V[d]$}
               \State $d \gets d-1$
            \EndIf
            \State $c \gets c-1$
         \EndWhile
         \If {$b<=c$}
            \If {$V[b] > pivot3$}
               \If {$V[c] < pivot1$}
                  \State \Call {swap}{$V[b], V[a]$}
                  \State \Call {swap}{$V[a], V[c]$}
                  \State $a \gets a+1$
               \Else
                  \State \Call {swap}{$V[b], V[c]$}
               \EndIf
               \State \Call {swap}{$V[c], V[d]$}
               \State $b \gets b+1$, $c \gets c-1$, $d \gets d-1$

            \Else
               \If {$V[c] < pivot1$}
                  \State \Call {swap}{$V[a], V[b]$}
                  \State \Call {swap}{$V[a], V[c]$}
                  \State $a \gets a+1$
               \Else
                  \State \Call {swap}{$V[b], V[c]$}
               \EndIf
               \State {$b \gets b+1$, $c \gets c-1$}
            \EndIf
         \EndIf
      \EndWhile \\
      \State {$a \gets a-1$, $b \gets b-1$, $c \gets c+1$, $d \gets d+1$}
      \State \Call {swap}{$V[left+1], V[a]$}
      \State \Call {swap}{$V[a], V[b]$}
      \State $a \gets a-1$

      \State \Call {swap}{$V[left], V[a]$}
      \State \Call {swap}{$V[right], V[d]$}\\
      
      \State \Call {quicksort3}{$V, left, a-1$} \Comment {Ordena as quatro partições}
      \State \Call {quicksort3}{$V, a+1, b-1$}
      \State \Call {quicksort3}{$V, b+1, d-1$}
      \State \Call {quicksort3}{$V, d+1, right$}
   \EndIf
   \EndFunction
\end{algorithmic}
%\end{algorithm}

\subsection{Algoritmos Híbridos: QuicksortH1, QuicksortH2, QuicksortH3}
Nos algoritmos híbridos, quando o vetor tiver menos do que $T$ elementos (no nosso caso determinamos empiricamente $T_1 = 34$, $T_2 = 38$ e $T_3 = 35$) usamos o algoritmo $InsertionSort$ para ordenar a sequência, uma vez que esse algoritmo tem um desempenho melhor quando o número de elementos é pequeno. A escolha do pivô agora é feita de forma aleatória e não determinística como anteriormente. Se a rotina utiliza $p$ pivôs, são selecionados aleatoriamente $2p+1$ elementos que então são ordenados. Dos candidatos a pivô $C_1, C_2, C_3, ..., C_{(2p+1)}$, escolhemos os elementos de posição par. Com essa abordagem, escolhendo os pivôs de forma aleatória, temos chances melhores de fazer uma escolha que leve a um bom particionamento do vetor. Isso torna os algoritmos híbridos vantajosos em relação ao método puro, do ponto de vista do tempo médio.

\section{Estrutura do programa}

Os algoritmos $Quicksort$ para a ordenação de vetores descritos acima foram desenvolvidos em C++ e podem ser encontrados no arquivo $quicksort.cpp$. Um Makefile também foi feito para facilitar a compilação do código. \\

\lstinputlisting[title = Makefile]{code/Makefile.txt}

Depois de compilado de acordo com as instruções acima, o programa pode ser executado. É nesse momento que o arquivo de dados com os vetores a serem ordenados deve ser especificado.  Na primeira linha de cada arquivo deve haver dois inteiros separados por um espaço em branco. O primeiro inteiro indica o número de sequências a serem ordenadas contidas no arquivo. Já o segundo inteiro indica a quantidade de elementos (inteiros) em cada sequência (todos os vetores dentro de um mesmo arquivo de dados devem ter o mesmo tamanho). Após a primeira linha do arquivo, temos as sequências de elementos, uma por linha. \\

\lstinputlisting[title = Exemplo de comando para a execução do programa]{code/exec.txt}

O programa recebe o nome do arquivo de dados via argv e então abre este arquivo para leitura. Para cada versão implementada do $Quicksort$, lemos todas as sequências do arquivo de entrada e então as ordenamos utilizando esse algoritmo. Esse processo é repetido até que todos os vetores contidos no arquivo de entrada sejam ordenados por todas as implementações do $Quicksort$. As funções que implementam as diferentes versões do $Quicksort$ recebem como parâmetro um apontador para o vetor a ser ordenado e um inteiro com o tamanho desse vetor. Cada função de ordenação ainda registra os números de comparações e de trocas realizadas para que no final da execução do programa uma média desses valores possa ser calculada.

A função $Quicksort1$ implementa o $Quicksort$ clássico com escolha de um único pivô para particionar o vetor a ser ordenado. No caso do algoritmo implementado, o pivô escolhido é sempre o último elemento da sequência. A função $Quicksort2$ adota outra estratégia para o particionamento do vetor e utiliza dois pivôs, escolhendo sempre o primeiro e o último elemento da sequência. Já a função $Quicksort3$ utiliza três pivôs e sempre escolhe o primeiro, o segundo e o último elemento da sequência.

Os algoritmos que tem a letra H no nome da função são os algoritmos de ordenação híbridos e apresentam duas grandes diferenças em relação aos algoritmos puros discutidos no parágrafo anterior:

\begin{enumerate}
\item Se o número de elementos da sequência a ser ordenada for menor que uma determinada constante $T$, utilizamos o algoritmo do $InsertionSort$ para ordenar a sequência. Caso contrário, utilizamos o $Quicksort$ propriamente dito.
\item Esses algoritmos utilizam a função $choose\_pivot$ para escolher seus pivôs. Para escolher $p$ pivôs, essa função seleciona aleatoriamente $2p+1$ elementos da sequência e os ordena. Os pivôs escolhidos são aqueleles elementos que ficaram nas posições pares da sequência escolhida através do processo descrito anteriormente. 
\end{enumerate}

\lstinputlisting[title = Função que escolhe os pivôs nos métodos híbridos do Quicksort]{code/ch.cpp}

É importante apontar que os algoritmos implementados estão no arquivo $quicksort.cpp$, enquanto que a função main e toda parte de leitura da entrada, cálculo do número de operações e tempo médio de execução e geração do arquivo de log foram colocadas em um arquivo a parte ($lab3-v1.cpp$) para facilitar a correção desse laboratório. Também utilizamos um arquivo de header ($quicksort.h$). Apesar dessa outra versão do arquivo que contem a função $main$, a versão fornecida no enunciado ($lab3.cpp$) também pode ser utilizada.

Após ordenar todos os vetores, um arquivo de log chamado ra135491\_140958.log é gerado com as sequências ordenadas obtidas por cada versão do $Quicksort$. Este arquivo de log segue o padrão especificado no enunciado desse laboratório. Se nenhum arquivo de log existir no diretório onde o programa foi rodado, o arquivo de log é criado nesse diretório. Caso contrário, os dados são apenas inseridos no final do arquivo já existente. Além disso, o programa também imprime na tela algumas estatísticas importantes, tais como o número médio de comparações, o número médio de trocas e o tempo médio de execução para cada algoritmo separadamente.

%\lstinputlisting[title = Geração do arquivo de log]{code/plog.cpp}

\section{Resultados}
Para analisar o desempenho das diversas versões implementadas do $Quicksort$, elaboramos
vários gráficos. O primeiro gráfico visa determinar qual o valor máximo do número de elementos
do vetor para o qual é vantajoso usar o $InsertionSort$. Esse dado é utilizado nos algoritmos híbridos conforme explicado em sessões anteriores. 

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=160mm]{graph/cutoff.pdf}
\caption{Tempo de execução para ordenar 10000 elementos em função do \it{cutoff}}
\end{figure}

Como pode ser observado no gráfico, o valor procurado está entre 30 e 40. Para os algoritmos $QuicksortH1$, $QuicksortH2$, e $QuicksortH3$ estimamos valores aproximados de 34, 38, e 35 respectivamente.

Com um mesmo conjunto de entradas (incluindo as que foram fornecidas no enunciado) foi feita uma análise em relação ao tempo, número de comparações entre elementos dos vetores, e 
número de trocas realizadas. \\

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=160mm]{graph/swap_quicks.pdf}
\caption{Análise do número de trocas}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=160mm]{graph/cmp_quicks.pdf}
\caption{Análise do número de comparações}
\end{figure}

No gráfico da Figura 5 observamos que o número de trocas aumenta a medida que aumentamos o número de pivôs. Outro fato interessante é que conseguimos reduzir consideravelmente o número
de trocas utilizando os algoritmos híbridos. O gráfico da Figura 6, no entanto, não segue o  mesmo padrão. O $Quicksort1$ puro com apenas um pivô lidera em relação ao número de comparações. Quando aumentamos o número de pivôs para dois, o número de comparações é reduzido e é menor do que a implementação com três pivôs. A escolha de três pivôs ainda é vantajosa em relação a primeira abordagem. Vale notar que alguns dos algoritmos híbridos fazem mais comparações do que as versões não híbridas, ao contrário da observação que fizemos para o número de trocas.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=160mm]{graph/times_quicks.pdf}
\caption{Análise do tempo de execução}
\end{figure}

% Verificar a primera frase do parágrafo abaixo

Como já era esperado com base nas observações feitas anteriormente, os $Quicksorts$ puros tiveram tempo
de execução menores a medida que aumentamos o número de pivôs. As abordagens híbridas se mostraram vantajosas em relação as versões puras. Uma observação interessante é que o $QuicksortH2$ se mostrou substancialmente melhor que o $QuicksortH3$. Isso provavelmente ocorreu devido ao overhead da implementação do particionamento com três pivôs que é bem mais complexa. Por fim, comparamos os algoritmos implementados com a rotina $sort()$ do C++ e todas as abordagens analisadas foram mais rápidas do que essa rotina.

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=160mm]{graph/times_esp_quicks.pdf}
\caption{Análise do tempo de execução para casos especiais de entrada}
\end{figure}

O gráfico da Figura 8 mostra o tempo de execução dos algoritmos implementados para casos especiais de entrada fornecidos no enunciado do laboratório. Notamos que as abordagens puras tiveram um desempenho ruim. Isso ocorreu porque 
nessas abordagens a escolha dos pivôs foi feita de forma determinística. Por outro lado, as versões híbridas tiveram um bom desempenho devido a ideia de usar ora o $InsertionSort$ ora o $Quicksort$ dependendo do número de elementos da sequência a ser ordenada, e também porque a escolha dos pivôs foi feita
de forma aleatória para evitar a ocorrência de casos em que o $Quicksort$ degenera para complexidade quadrática. A rotina de ordenação do C++ também teve um bom desempenho, mostrando que foi implementada pensando nesses casos que possivelmente poderiam levar a um desempenho ruim do algoritmo.

Os cálculos dos tempos de execução para os gráficos foram feitos antes que os contadores dos números de comparações e de trocas fossem inseridos para que não interferissem nos resultados. Disponibilizamos os dados de entrada que foram utilizados para produzir esses gráficos no link \url{dieggoluis.github.io/mc458/lab3.html}.

As estatísticas coletadas para os testes fornecidos foram obtidas a partir de contadores declarados no arquivo 
$lab3-v1.cpp$. Os tempos de execução apresentados abaixo diferem um pouco daqueles utilizados para a plotagem dos gráficos exibidos acima devido ao overhead da atualização constante dos contadores. O algoritmo $Quicksort2$ por exemplo, ficou substancialmente melhor do que o $Quicksort3$ o que não acontecia antes. Isso pode ser explicado devido ao maior número de comparações feita na abordagem com três pivôs e, consequentemente, mais atualizações dos contadores. Os arquivos de log seguem o seguinte formato:

\begin{itemize}
\item Algoritmos puros: $<algoritmo> <numero~de~comparacoes> <numero~de~trocas> <tempo~medio~de~execucao~(segundos- milisegundos-microsegundos)>$

\item Algoritmos híbridos: $<algoritmo> <numero~de~comparacoes> <numero~de~trocas> <tamanho~maximo~para~aplicar~o~ insertion~sort> <tempo~medio~de~execucao~(segundos-milisegundos-microsegundos)>$

\end{itemize}
\

\

\lstinputlisting[title = Log gerado para o arquivo dados1000.txt]{code/log_1000.txt}
\lstinputlisting[title = Log gerado para o arquivo dados5000.txt]{code/log_5000.txt}

\lstinputlisting[title = Log gerado para o arquivo dados10000.txt]{code/log_10000.txt}

\lstinputlisting[title = Log gerado para o arquivo especiais.txt]{code/log_esp.txt}

Para geração dos arquivos de log e compilação do programa foi utilizado uma máquina
com Ubuntu 14.04, processador Intel(R) Core(TM) i5-3230M CPU @ 2.60GHz com 4GiB de
memória e g++ versão 4.8.2.

\section{Conclusão}

Após implementar e testar as seis versões diferentes do algoritmo
$Quicksort$, pudemos compreender melhor o funcionamento de cada uma das abordagens e verificar como as diferentes estratégias de particionamento afetam na performance. Como podemos ver na seção de resultados, os algoritmos puros realizam um grande número de trocas e esse valor aumenta conforme aumentamos o número de pivôs. Já os algoritmos híbridos realizam um número reduzido de trocas, mas nem sempre o número de comparações é reduzido. Como os algoritmos híbridos se mostraram vantajosos quando comparados aos puros com relação em tempo médio de execução, isso sugere que as operações de troca são mais custosas do que as de comparação.

\begin{thebibliography}{99}
   %\bibitem{}
   %   T.H. Cormen, C.E. Leiserson, R.L. Rivest, C. Stein,  Introduction to Algorithms, 3rd edition,  MIT Press, 2009: 898-925.
   \bibitem{}
   	Udi Manber, Introduction to Algorithms: A Creative Approach, Addison-Wesley, 1989
   \bibitem{}
      \url{http://www.ic.unicamp.br/~rdahab/cursos/mc458/2014-2s/Welcome_files/lab2/index.html}. \\ Acessado: 15/11/2014

	\bibitem{}
		\url{http://iaroslavski.narod.ru/quicksort/DualPivotQuicksort.pdf}. \\ Acessado: 16/11/2014
	\bibitem{}
		\url{http://epubs.siam.org/doi/pdf/10.1137/1.9781611973198.6}. \\ Acessado: 15/11/2014

\end{thebibliography}

\end{document}
                                      
